\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}
    
    La factorielle d'un entier $n$ est le nombre défini par :

    $$n\,!=n \times (n-1) \times (n-2) \times \dots \times 2 \times 1$$

    Par convention $0\,!=1$.

    Écrire en  \python\ une fonction récursive calculant la factorielle d'un entier positif ou nul \mintinlinepy{n}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère le code \python\ ci-dessous :

\begin{pythoncode}
def fun(n) :
    if n > 1000 :
        return True
    else :
        if n % 5 == 0 :
            fun(5*n + 1)
        else :
            fun(2*n + 1)
        
\end{pythoncode}

    En appelant \mintinlinepy{fun(70)}, on effectue donc successivement les appels \mintinlinepy{fun(351)}, \mintinlinepy{fun(703)}, \mintinlinepy{fun(1407)}.
    On a alors effectué 4 appels récursifs (en comptant l'appel initial).

    \Question Combien d'appels récursifs obtient-on en saisissant \mintinlinepy{42} ?
    \Question Combien d'appels récursifs obtient-on en saisissant \mintinlinepy{43} ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Suite de Syracuse (calcul)}, label={rec-ex-1}]

    Soit $a$ un nombre entier strictement positif. La suite de Syracuse (du nom de l'université américaine) est définie par la relation suivante :

    $$u_{{n+1}}={\begin{cases}{\dfrac  {u_{n}}{2}}&{\mbox{si }}u_{n}{\mbox{ est pair}}\\3u_{n}+1&{\mbox{si }}u_{n}{\mbox{ est impair}}\end{cases}}$$

    Une conjecture affirme que, quel que soit l'entier $n$ choisit, la suite atteint toujours la valeur $1$.

    \Question \subQuestion Calculer les différents termes de la suite jusqu'à obtenir $1$ en partant de $n=5$.
              \subQuestion Calculer les différents termes de la suite  jusqu'à obtenir $1$en partant de $n=6$.
              \subQuestion Que se passe-t-il si l'on continue à calculer les termes ?
    
    \Question Compléter le code \python\ ci-dessous permettant d'afficher les différents termes de la suite :

    \begin{pythoncode}
def syracuse(n) :
    if n == 1 :
        print(n)
    else :
        if n % ... == ... :
            print(n)
            syracuse(...)
        else :
            ...
            ...
    \end{pythoncode}
    
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Suite de Syracuse (longueur du vol)}]

    La suite de Syracuse est définie dans l'exercice \ref{rec-ex-1}. On appelle \textit{longueur du vol} la valeur du premier
    entier $n$ our lequel on a $u_n=1$.

    Modifier le code de l'exercice \ref{rec-ex-1} afin que la fonction renvoie désormais la longueur du vol.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Suite de Syracuse (hauteur du vol)}]

    La suite de Syracuse est définie dans l'exercice \ref{rec-ex-1}. On appelle \textit{Hauteur du vol} la plus grande valeur prise
    par la suite avant d'atteindre pour la première fois la valeur $1$

    Modifier le code de l'exercice \ref{rec-ex-1} afin que la fonction renvoie désormais la hauteur du vol.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Fonction d'Ackermann}]
    
    Soit $m$ et $n$ deux entiers positifs ou nuls. On définit la fonction d'Ackermann par :

    $$A(m,n)={\begin{cases}n+1&{\mbox{si }}m=0\\A(m-1,1)&{\mbox{si }}m>0{\mbox{ et }}n=0\\A(m-1,A(m,n-1))&{\mbox{si }}m>0{\mbox{ et }}n>0\end{cases}}$$

    \Question Calculer $A(1,2)$. Combien d'appels récursifs a-t-on effectué ?
    \Question Pour les patients, calculer $A(2,1)$. Combien d'appels récursifs a-t-on effectué ? (plus de 10 mais moins de 20 !)

    \Question Écrire le code \python\ permettant de calculer $A(m,n)$.

    \Question Il est possible d'utiliser une variable globale afin de compter les appels récursifs. Modifier le code en conséquence.

    \ExeText
    
    \textit{Remarque :} cette fonction est un des premiers exemples de fonction récursive \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_r%C3%A9cursive_primitive}{non récursive primitive}.
    Elle est aussi connue pour prendre des valeurs très grandes et nécessiter un \textbf{très grand} nombre de calculs mêmes pour de petites 
    valeurs de $m$ et $n$.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère les fonctions \python\ suivantes :

    \begin{pythoncode}
def foo(n) :
    if n == 0 :
        print(".")
    else :
        print("*"*n)
        foo(n-1)

def bar(n) :
    if n == 0 :
        print(".")
    else :
        bar(n-1)
        print("*"*n)
    \end{pythoncode}

    Quels affichages obtient-on avec les appels \mintinlinepy{foo(5)} et \mintinlinepy{bar(5)} ?
    
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Les fonctions suivantes sont mal écrites. Corriger leur code.

    \begin{pythoncode}
def fun1(n) :
    """Affiche tous les entiers de n à 0"""
    print(n)
    fun1(n-1)

def fun2(s) :
    """Compte les voyelles dans la chaîne s (composée de lettres minuscules)"""
    if s[-1] in "aeiouy" :
        return 1 + fun2(s[:-1])
    else :
        return fun2(s[:-1])
    \end{pythoncode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire en  \python\ une fonction récursive nommée \mintinlinepy{entiers} prenant en argument un entier \mintinlinepy{n} strictement positif
    et affichant les \mintinlinepy{n} premiers entiers (de \mintinlinepy{1} à \mintinlinepy{n}).

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ll}
            \toprule
            \mintinlinepy{n} & \mintinlinepy{entiers(n)} \\
            \midrule
            \texttt{1} & \texttt{1} \\
            \texttt{2} & \texttt{1 2} \\
            \texttt{3} & \texttt{1 2 3} \\
            \dots & \dots \\
            \texttt{7} & \texttt{1 2 3 4 5 6 7} \\
            \bottomrule            
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère la fonction suivante prenant en argument une liste de nombres :

    \begin{pythoncode}
def fun(lst) :
    if len(lst) == 0 :
        return 0
    else :
        return lst[-1] + fun(lst[0:-1])
    \end{pythoncode}

    On rappelle que :
    \begin{itemize}
        \item \mintinlinepy{lst[-1]} est le dernier élément de \mintinlinepy{lst}
        \item l'instruction \mintinlinepy{liste[:-1]} crée une nouvelle liste contenant les mêmes éléments que \mintinlinepy{lst} sauf le dernier
    \end{itemize}

    \Question Que renvoie l'appel \mintinlinepy{fun([1, 2, 3, 4])} ?
    \Question Que fait cette fonction ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    \mintinlinepy{s} étant une chaîne de caractères, que fait la fonction suivante ?

    \begin{pythoncode}
def fun(s) :
    if len(s) == 0 :
        return ""
    else :
        return s[-1] + fun(s[:-1])
    \end{pythoncode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
\mintinlinepy{s} est une chaîne de caractère \textbf{uniquement composée de chiffres}. Que fait la fonction suivante :

\begin{pythoncode}
def fun(s, r = 0) :
    if len(s) == 0 :
        return r
    else :
        return fun(s[1:], int(s[0]) + 10*r)
\end{pythoncode}

    On pourra tester la fonction en calculant \mintinlinepy{fun("12")} et \mintinlinepy{fun("546")}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On rappelle que si \mintinlinepy{p} est non nul :
    \begin{itemize}
        \item \mintinlinepy{n // p} calcule le quotient de \mintinlinepy{n} par \mintinlinepy{p}
        \item \mintinlinepy{n % p} calcule le reste de la division de \mintinlinepy{n} par \mintinlinepy{p}
    \end{itemize}

    \Question Que valent \mintinlinepy{489 // 10}, \mintinlinepy{489 % 10}, \mintinlinepy{48 // 10} et  \mintinlinepy{48 % 10} ?
    \Question Que vaut l'expression \mintinlinepy{48 % 10 + (48 // 10) % 10} ?
    \Question Écrire en  \python\ une fonction récursive nommée \mintinlinepy{somme} prenant en argument un entier \mintinlinepy{n} positif ou nul et calculant la 
    somme de ses chiffres.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{cc}
            \toprule
            \mintinlinepy{n} & \mintinlinepy{somme(n)} \\
            \midrule
            \texttt{7} & \texttt{7} \\
            \texttt{71} & \texttt{8} \\
            \texttt{719} & \texttt{17} \\
            \bottomrule            
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{Exercise}


\begin{Exercise}
    
    Écrire en  \python\ une fonction récursive nommée \mintinlinepy{binaire} prenant en argument un entier \mintinlinepy{n} positif et renvoyant 
    un chaîne de caractère correspondant à son écriture binaire.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{cc}
            \toprule
            \mintinlinepy{n} & \mintinlinepy{binaire(n)} \\
            \midrule
            \texttt{0} & \texttt{0} \\
            \texttt{1} & \texttt{1} \\
            \texttt{2} & \texttt{10} \\
            \dots & \dots \\
            \texttt{25} & \texttt{11001} \\
            \bottomrule            
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Que fait la fonction suivante :

    \begin{textcode}
Fonction p(x, n) :
    Si n est égal à 1 :
        Renvoyer x
    Sinon si n est pair :
        Renvoyer p(x * x , n/2)
    Sinon :
        Renvoyer x * p( x * x, (n-1)/2)
    \end{textcode}

    On pourra calculer \mintinlinetext{p(2,5)} et \mintinlinepy{p(2,6)}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire en \python\ une fonction récursive prenant en argument un nombre entier positif ou nul \mintinlinepy{n}
    et créant les phrases suivantes :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ll}
            \toprule
            \mintinlinepy{n} & Phrase \\
            \midrule
            0 & \texttt{Ceci est une phrase.} \\
            1 & \texttt{"Ceci est une phrase" est une phrase.} \\
            2 & \texttt{""Ceci est une phrase" est une phrase" est une phrase.} \\
            3 & \texttt{"""Ceci est une phrase" est une phrase" est une phrase" est une phrase.} \\
            \bottomrule            
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    $a$, $b$, $c$ et $d$ sont des nombres positifs.
    
    On souhaite transformer un couple de nombres $(a,b)$ en un second $(c,d)$ en ne s'autorisant que deux opérations possibles :
    \begin{itemize}
        \item ajouter $a$ à $b$ : $(a,b)\rightarrow (a,b+a)$
        \item ajouter $b$ à $a$ : $(a,b)\rightarrow (a+b,b)$
    \end{itemize}

    On peut répéter ces opérations autant de fois que nécessaire.

    Par exemple, on peut passer de $(5, 12)$ à $(17, 22)$ en faisant :

    $$(5,12)\rightarrow(5+12, 12)=(17,12)\rightarrow(17,12+12)=(17,24)\rightarrow(17, 24+5)=17,29)$$

    \Question Est-il possible de passer de $(2,9)$ à $(29,11)$ ?
    \Question Est-il possible de passer de $(2,9)$ à $(29,14)$ ?

    \ExeText
    
    On souhaite écrire une fonction \mintinlinepy{possible} indiquant si une telle transformation existe. Cette
    fonction prend en argument les quatres nombres \mintinlinepy{a}, \mintinlinepy{b}, \mintinlinepy{c}, \mintinlinepy{d}.
    
    Ainsi \mintinlinepy{possible(5, 12, 17,22)} renvoie \mintinlinepy{True} et \mintinlinepy{possible(5, 12, 5, 13)} renvoie \mintinlinepy{False}.

    \Question Compléter le code \python\ suivant :

\begin{pythoncode}
def possible(a, b, c, d) :
    if a > ... or ... : # on est allé trop loin !
        return ...
    elif ... and b ... : # on a réussi !
        return ...
    else :
        return possible(a+b,...) ... possible(... , ...)
\end{pythoncode}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Recherche dichotomique}]

    Coder en python et en utilisant une fonction récursive la fonction \mintinlinepy{recherche_dichotomique}.

    Cette fonction prend en argument un tableau trié, un indice de départ et un de fin ainsi qu’une valeur à trouver.
    
    A chaque étape, la fonction testera si la valeur cherchée est inférieure, égale ou supérieure à la valeur du milieu du tableau (départ+fin)/2  :
    \begin{itemize}
        \item Si elle est inférieure on appellera la même fonction sur la partie gauche du tableau
        \item Si elle est égale, on renverra l’indice du milieu
        \item Si elle est supérieure on appellera la même fonction sur la partie droite du tableau
    \end{itemize}

    Si on atteint ce cas de base sans trouver la valeur, la fonction renverra -1.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Tri rapide}]
    
    L’algorithme de tri dit \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Tri_rapide}{"tri rapide"} est une méthode du type diviser pour régner permettant de trier un tableau (une list en python).
L’idée est de positionner les éléments par rapport à un pivot : les éléments inférieurs sont placés avant celui-ci, les supérieurs après.
On choisit dans cet exercice de toujours prendre le dernier élément du tableau comme pivot.

On débute donc par positionner tous les éléments du tableau par rapport au premier pivot.
A l’issue de cette étape, le pivot est à sa place finale, à sa gauche se trouvent les éléments qui lui sont inférieurs, à sa droite les supérieurs.
On répète alors la démarche sur les sous-tableaux de gauche et de droite en choisissant de nouveaux pivots jusqu’à atteindre des tableaux déjà triés (ou trop petits pour être triés).

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{quick}
\end{center}

Le code est construit autour de deux fonctions :
\begin{itemize}
    \item Une fonction \mintinlinepy{partition} qui prend en argument un tableau et l’indice du premier et du dernier élément du sous-tableau à trier. Cette fonction renvoie l’indice de la position finale du pivot
    \item Une fonction \mintinlinepy{tri_rapide} qui prend en argument le tableau à trier ainsi que les indices des premier et dernier éléments du sous-tableau à trier
\end{itemize}

Le pseudo-code est le suivant :

\begin{textcode}
Fonction partition(T, premier, dernier) :
	j prend la valeur premier
	Pour i de premier à dernier - 1 (inclus):
		Si T[i] <= T[dernier] :
			Échanger T[i] et T[j]
			j prend la valeur j + 1
	Échanger T[dernier] et T[j]
	Renvoyer j

Fonction tri_rapide(T, premier, dernier) :
	Si premier < dernier :
		pivot prend la valeur partition(T, premier, dernier)
		tri_rapide(T, premier, pivot-1)
        tri_rapide(T, pivot+1, dernier)
\end{textcode}

Coder ces deux fonctions.

\end{Exercise}

\end{document}